# 微分方程

## 一、可分离变量方程

### 1.整体代换

对于形式$\dfrac{dy}{dx}=f(ax+by+c)$：

只需令$z=ax+by+c$，于是$\dfrac{dz}{dx}=a+b\dfrac{dy}{dx}=a+b\cdot f(z)$。

### 2.齐次函数

将函数凑成$h\left(\dfrac{y}{x}\right)$形式。令$u=\dfrac{y}{x}\Leftrightarrow y=ux$，于是$y'=u'x+u$.

### 3.分式形式

对于形式$\dfrac{dy}{dx}=f\left(\dfrac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2}\right)$：

(1)若$a_1,a_2;b_1,b_2$恰成比例，即$\frac{a_1}{a_2}=\frac{b_1}{b_2}=k$，即$\begin{vmatrix}
    a_1 & b_1 \\
    a_2 & b_2 \\
\end{vmatrix}=0$，则：

$\dfrac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2}=\dfrac{k(a_2x+b_2y+c_2)+c_3}{a_2x+b_2y+c_2}=k+\dfrac{c_3}{a_2x+b_2y+c_2}$

则是可整体代换类型，即令$z=a_2x+b_2y+c_2$，于是$\dfrac{dz}{dx}=a_2+b_2\dfrac{dy}{dx}$。

(2)若$a_1,a_2;b_1,b_2$不成比例，即$\begin{vmatrix}
    a_1 & b_1 \\
    a_2 & b_2 \\
\end{vmatrix}\neq0$，则解方程：

$\begin{cases}
    a_1x+b_1y+c_1=0 \\
    a_2x+b_2y+c_2=0 \\
\end{cases}
\ \ \Longrightarrow
\begin{cases}
    x=x_0 \\
    y=y_0 \\
\end{cases}$

则有$\dfrac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2}=\dfrac{a_1(x-x_0)+b_1(y-y_0)}{a_2(x-x_0)+b_2(y-y_0)}=\dfrac{a_1X+b_1Y}{a_2X+b_2Y}=\dfrac{a_1+b_1\frac{Y}{X}}{a_2+b_2\frac{Y}{X}}$

即转化为齐次方程。

&nbsp;

## 二、一阶线性方程

### 1.一阶线性齐次方程

形式$\dfrac{dy}{dx}+P(x)y=0$，为一阶线性齐次方程。分离变量得：

$\dfrac{dy}{y}=-P(x)dx\Longrightarrow ln|y|=-\int P(x)dx+C$

即$y=Ce^{-\int P(x)dx}$，为通解。

### 2.一阶线性非齐次方程

形式$\dfrac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)$，为一阶线性非齐次方程。其解的结构是其对应齐次方程的通解，加上其一个特解。

已知其对应齐次方程的通解为$y=Ce^{-\int P(x)dx}$，将常数替换为函数$u(x)$后：$y=ue^{-\int P(x)dx}$，再求导一次：

$\begin{aligned}
    y'&=u'e^{-\int P(x)dx}+u\cdot \frac{d}{dx}(e^{-\int P(x)dx}) \\
    &=u'e^{-\int P(x)dx}-P(x)ue^{-\int P(x)dx} \\
    &=u'e^{-\int P(x)dx}-P(x)y
\end{aligned}$

即$y'+P(x)y=u'e^{-\int P(x)dx}$，对比原方程$y'+P(x)y=Q(x)$可得$Q(x)=u'e^{-\int P(x)dx}$，于是：

$\dfrac{du}{dx}=Q(x)e^{\int P(x)dx}\ \Rightarrow u=\int Q(x)e^{\int P(x)dx}\ dx+C$

则通解为$y=[\int Q(x)e^{\int P(x)dx}\ dx+C] \cdot e^{-\int P(x)dx}$

### 3.伯努利方程

形式$\dfrac{dy}{dx}+P(x)y=Q(x)y^k$，为伯努利方程。不妨以$y^k$遍除等式两边：

$y^{-k}\dfrac{dy}{dx}+y^{1-k}P(x)=Q(x)$

不难发现$\dfrac{d}{dx}(y^{1-k})=(1-k)\cdot y^{-k}\dfrac{dy}{dx}$，因此令$z=y^{1-k}$：

$\dfrac{1}{1-k}\dfrac{dz}{dx}+P(x)z=Q(x)$

这与一阶线性非齐次方程并无差别。

&nbsp;

## 三、二阶方程

### 1.可降阶方程

(1)形式$F(x,y',y'')=0$不显含$y$，但显然可以将$y'$看做整体函数，解出$y'$后再积分一次即可。

(2)形式$F(y,y',y'')$不显含$x$，但可以解出$y'$关于$y$的函数。

若$y'=y'(y)$仍然可解，则能得到$y$关于$x$的函数。

一般令$p=y'$，则$y''=\dfrac{dp}{dx}=\dfrac{dp}{dy}\cdot \dfrac{dy}{dx}=p\dfrac{dp}{dy}$。从而原方程化为$F(y,p,p\dfrac{dp}{dy})$，为一阶方程。

但是这样并不好记。不妨用物理符号代替，设$y=s,x=t$，则$s'=v,s''=a$。于是：

$a=\dfrac{dv}{dt}=\dfrac{ds}{dt}\cdot \dfrac{dv}{ds}=v\dfrac{ds}{dv}$

这样能够解出路程$s$关于速度$v$的函数，但并不一定总能从其解出$v$关于$t$的函数。

&nbsp;

## 四、二阶线性常系数方程

非常系数的二阶线性方程是难于求解的，故我们基本只研究常系数方程。

### 1.二阶线性常系数齐次方程

形式$y''+py'+qy=0$，为二阶线性常系数齐次方程。

由于函数$y=e^{\lambda x}$具有求导后形式不变的性质，我们总希望二阶方程的解具有类似的结构。

不妨代入可得$(\lambda^2+p\lambda+q)e^{\lambda x}=0$，而方程$\lambda^2+p\lambda+q=0$在复数域总有解，这个方程称为特征方程。

从上述方程中解出特征根$\lambda_1,\lambda_2$，这会产生三种情况：

(1)二重根$\lambda_1=\lambda_2=\lambda_0$，此时通解形式为$y=C_1e^{\lambda_0 x}+C_2xe^{\lambda_0 x}$

(2)二实根$\lambda_1,\lambda_2$，此时通解形式为$y=C_1e^{\lambda_1 x}+C_2e^{\lambda_2 x}$

(3)共轭复根$\lambda=\alpha \pm \beta i$，此时会由于欧拉方程$e^{i\theta}=cos\theta +isin\theta$的存在引入三角函数。

复根的实部产生共有的指数函数部分$e^{\alpha x}$，虚部分别产生正弦和余弦函数。也就是通解形式为：

$y=e^{\alpha x}(C_1cos\beta x+C_2sin\beta x)$

#### 1.1拉普拉斯变换其一

不妨使用拉普拉斯变换研究齐次方程的解。首先给出部分基本变换表：

|  函数$f(t)$   | 象函数$\bar f(p)$  |
|  :----:  | :----:  |
| $e^{at}$  | $\frac{1}{p-a}$ |
| $t^n$  | $\frac{n!}{p^{n+1}}$ |
| $t^{n-\frac{1}{2}}$  | $\frac{(2n-1)!!\sqrt\pi}{2^np^{n+\frac{1}{2}}}$ |
| $sin\ \omega t$ | $\frac{\omega}{p^2+\omega^2}$ |
| $cos\ \omega t$ | $\frac{p}{p^2+\omega^2}$ |

由频移定理可以顺便给出：

|  函数$f(t)$   | 象函数$\bar f(p)$  |
|  :----:  | :----:  |
| $e^{at}t^n$  | $\frac{n!}{(p-a)^{n+1}}$ |
| $e^{at}t^{n-\frac{1}{2}}$  | $\frac{(2n-1)!!\sqrt\pi}{2^n(p-a)^{n+\frac{1}{2}}}$ |
| $e^{at}sin\ \omega t$ | $\frac{\omega}{(p-a)^2+\omega^2}$ |
| $e^{at}cos\ \omega t$ | $\frac{p-a}{(p-a)^2+\omega^2}$ |

导数定理可知：

$\mathcal{L}(f^{(n)}(t))=p^n\bar f-p^{n-1}f(0)-p^{p-2}f'(0)-...-f^{(n-1)}(0)$

因此，将齐次方程$y''+my'+ny=0$做一次拉普拉斯变换，初始条件可任意选定：

$(p^2\bar y-C_1p-C_2)+m(p\bar y-C_1)+n\bar y=0$

$\Leftrightarrow(p^2+mp+n)\bar y=C_1p+C_1m$

$\Leftrightarrow\bar y=\dfrac{C_1p+C_1m}{p^2+mp+n}$

象函数逆变换后的形式显然取决于分母$p^2+mp+n$，与特征方程是类似的。

解二次方程$p^2+mp+n=0$，这将产生三种情况。由于任意常数$C$任意取值，每个等号前后的任意常数虽然形式相同但不一定相等：

(1)二重根$p_1=p_2=p_0$，则$p^2+mp+n=(p-p_0)^2$，即：

$\bar y=\dfrac{C_1p+C_1m}{(p-p_0)^2}=\dfrac{C_1}{(p-p_0)^2}+\dfrac{C_2}{p-p_0}$

$y=C_1xe^{p_0x}+C_2e^{p_0x}$

(2)二实根$p_1,p_2$，则$p^2+mp+n=(p-p_1)(p-p_2)$，即：

$\bar y=\dfrac{C_1p+C_1m}{(p-p_1)(p-p_2)}=\dfrac{C_1}{p-p_1}+\dfrac{C_2}{p-p_2}$

$y=C_1e^{p_1x}+C_2e^{p_2x}$

(3)共轭复根$p=\alpha+\beta i$，则$p^2+mp+n=0$在实数域无根，也就必然能够配方成$p^2+mp+n=(p-\alpha)^2+\beta^2$，即：

$\bar y=\dfrac{C_1p+C_1m}{(p-\alpha)^2+\beta^2}=\dfrac{C_1p}{(p-\alpha)^2+\beta^2}+\dfrac{C_2\beta}{(p-\alpha)^2+\beta^2}$

$y=e^{\alpha x}(C_1cos\beta x+C_2sin\beta x)$

### 2.二阶线性常系数非齐次方程

形式$y''+py'+qy=f(x)$，为二阶线性常系数非齐次方程。

其解的结构是其对应齐次方程的通解加上其特解。对于下列$f(x)$的形式，建议使用待定系数法求解：

(1)$f(x)=acos\beta x+bsin\beta x$，其中$\pm \beta i$是特征根。特解形式为：

$x(Acos\beta x+Bsin\beta x)$

(2)$f(x)=P_n(x)e^{\alpha x}(acos\beta x+bsin\beta x)$，其中$P_n(x)$代表关于$x$的$n$次多项式。特解形式为：

若$\alpha+\beta i$不是特征根：$e^{\alpha x}(Q_n(x)cos\beta x+R_n(x)sin\beta x)$

若$\alpha+\beta i$是特征根：$xe^{\alpha x}(Q_n(x)cos\beta x+R_n(x)sin\beta x)$

&nbsp;

对于下列$f(x)$的形式，建议使用拉普拉斯变换求解：

(1)$f(x)=P_n(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+...+a_nx^n$

(2)$f(x)=ae^{\alpha x}$

(3)$f(x)=P_n(x)e^{\alpha x}$

(4)$f(x)=acos\beta x+bsin\beta x$，其中$\pm \beta i$不是特征根。

&nbsp;

对于其余$f(x)$的形式，建议使用常数变易法求解：

原方程$y''+py'+qy=f(x)$对应齐次方程的通解为$C_1\varphi_1(x)+C_2\varphi_2(x)$，将常数变易为函数$u,v$后作为原方程的解：

$y=u\varphi_1(x)+v\varphi_2(x)$

代回原方程时注意令$u'\varphi_1(x)+v'\varphi_2(x)=0$，则存在方程组：

$\begin{cases}
    u'\varphi_1(x)+v'\varphi_2(x)=0 \\
    u'\varphi_1'(x)+v'\varphi_2'(x)=f(x) \\
\end{cases}$

即可解出函数$u,v$。

#### 2.1拉普拉斯变换其二

如果执意要用拉普拉斯变换求解，需要记下以下拉普拉斯变换表：

|  函数$f(t)$   | 象函数$\bar f(p)$  |
|  :----:  | :----:  |
| $t\ sin\omega t$ | $\frac{2\omega p}{(p^2+\omega^2)^2}$ |
| $t\ cos\omega t$ | $\frac{p^2-\omega^2}{(p^2+\omega^2)^2}$ |
| $sin\omega t+\omega t\ cos\omega t$ | $\frac{ 2\omega p^2}{(p^2+\omega^2)^2}$ |
| $sin\omega t-\omega t\ cos\omega t$ | $\frac{ 2\omega^3}{(p^2+\omega^2)^2}$ |
| $cos\omega t+\omega t\ sin\omega t$ | $\frac{p(p^2-\omega^2)}{(p^2+\omega^2)^2}$ |
| $cos\omega t-\omega t\ sin\omega t$ | $\frac{p(p^2+3\omega^2)}{(p^2+\omega^2)^2}$ |
| $t^nf(t)$ | $(-1)^n\bar f^{(n)}(p)$ |
| $f(at)$ | $\frac{1}{a}\bar f(\frac{p}{a})$ |

### 3.欧拉方程

形式$a_nx^ny^{(n)}+a_{n-1}x^{n-1}y^{(n-1)}+...+a_0y=0$，为欧拉方程。

做变量代换$x=e^t\Leftrightarrow t=lnx\Rightarrow dx=e^tdt$，则：

$\dfrac{dy}{dx}=\dfrac{dy}{e^tdt}=\dfrac{dy}{dt}e^{-t}$

$\dfrac{d^2y}{dx^2}=\dfrac{d}{dt}\left(\dfrac{dy}{dx}\right)\cdot \dfrac{dt}{dx}=\left(\dfrac{d^2y}{dt^2}-\dfrac{dy}{dt}\right)e^{-2t}$

$......$

$\dfrac{d^ny}{dx^n}=e^{-nt}\cdot \displaystyle\sum_{k=1}^nC_k\dfrac{d^ky}{dt^k}$

于是原方程化为：

$b_n\dfrac{d^ny}{dt^n}+b_{n-1}\dfrac{d^{n-1}y}{dt^{n-1}}+...+b_0y=0$

常系数高阶线性齐次方程是容易解的。
