#! https://zhuanlan.zhihu.com/p/705773402
# 信号系统(七)——积分变换与微分方程

到目前为止，我们还只是简单认为，直接知道输入$x(t)$到输出$y(t)$之间的映射是什么，或者直接知道在给定输入$x(t)$的情况下会得到怎样的输出$y(t)$。在此情况下，利用信号卷积，系统函数$H(...)$显然就是：

$$H(...)=\dfrac{Y(...)}{X(...)}$$

但在实际理论分析应用中，以上这些信息并不容易获取；更多的是在已知系统中的数学规律的情况下，列出微分方程，例如对力学系统、或是电路系统的分析。并且，这类系统的微分方程在大部分情况下是**线性常系数微分方程**，也就是如下形式：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_k\dfrac{d^k}{dt^k}y(t)=\sum_{k=0}^{M}b_k\dfrac{d^k}{dt^k}x(t)$$

另外，有些时候我们也需要分析离散系统。此时并非微分方程，而是差分方程。**线性常系数差分方程**的一般形式如下：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_ky[n-k]=\sum_{k=0}^{M}b_kx[n-k]$$

## 一、连续傅里叶变换与线性常系数微分方程

只需要将微分方程两边同时施行傅里叶变换：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_k\mathcal{F}\left\{ \dfrac{d^k}{dt^k}y(t) \right\}=\sum_{k=0}^{M}b_k\mathcal{F}\left\{ \dfrac{d^k}{dt^k}x(t) \right\}$$

进一步利用**信号微分**：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_k(j\omega)^{k}Y(j\omega)=\sum_{k=0}^{M}b_k(j\omega)^{k}X(j\omega)$$

$X(j\omega),Y(j\omega)$中不含$k$，因此可以提取到求和号外。于是系统函数就非常显然了：

$$H(j\omega)=\dfrac{Y(j\omega)}{X(j\omega)}=\dfrac{\displaystyle\sum_{k=0}^{M}b_k(j\omega)^{k}}{\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_k(j\omega)^{k}}$$

因此，对于线性常系数微分方程，其系统函数是有理分式。这样，对于任意具有有理分式形式傅里叶变换的输入$x(t)$，就可以在计算$Y(j\omega)=H(j\omega)X(j\omega)$之后，利用部分分式展开，非常方便地逆变换为时域上的输出信号$y(t)$。

---

## 二、拉普拉斯变换与线性常系数微分方程

### 1.双边拉普拉斯变换

只需要将微分方程两边同时施行拉普拉斯变换：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_k\mathcal{L}\left\{ \dfrac{d^k}{dt^k}y(t) \right\}=\sum_{k=0}^{M}b_k\mathcal{L}\left\{ \dfrac{d^k}{dt^k}x(t) \right\}$$

进一步利用信号微分：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_ks^{k}Y(s)=\sum_{k=0}^{M}b_ks^{k}X(s)$$

$X(s),Y(s)$中不含$k$，因此可以提取到求和号外。于是系统函数就非常显然了：

$$H(s)=\dfrac{Y(s)}{X(s)}=\dfrac{\displaystyle\sum_{k=0}^{M}b_ks^{k}}{\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_ks^{k}}$$

为了确定系统函数的**收敛域**，一般我们应当指定系统的性质，例如**因果性**或**稳定性**。之后就可以对系统的性质做出进一步的分析。

对于线性常系数微分方程，其系统函数是有理分式。这样，对任意具有有理分式形式拉普拉斯变换的输入$x(t)$，就可以在计算$Y(s)=H(s)X(s)$之后，利用部分分式展开，**结合收敛域**，非常方便地逆变换为时域上的输出信号$y(t)$。

### 2.单边拉普拉斯变换

由于单边拉普拉斯变换的信号微分性质——即信号求导后、其拉普拉斯变换会携带初值信息，因此在不仅给出线性常系数微分方程、还给出各阶导数的初始值时，常会利用之求解。具体的使用例可见之前的文章。

[简谐运动及振动的动力学解](https://zhuanlan.zhihu.com/p/529091434)

[电磁感应中几种模型的定量分析](https://zhuanlan.zhihu.com/p/452332537)

在使用积分变换之后，我们将微分方程转化为了代数方程来求解。值得补充的是，有时我们可以将输入信号$x(t)$重写为$\alpha x(t)$。在单边拉普拉斯变换之后得到输出的拉普拉斯变换为有理分式之和：

$$\mathcal{Y}(s)=\displaystyle\sum\dfrac{\Lambda_i}{s+\lambda_i}$$

记各阶导数的初始值为$[\psi]=\psi_0,\psi_1,...$，那么上式中系数分子$\Lambda_i$必然是关于$\alpha$与初始值$[\psi]$的函数，即$\Lambda_i=\Lambda_i(\alpha,[\psi])$，并且仅是**线性组合**的关系，也就是可以拆写为$\Lambda_i=\Lambda_{i1}(\alpha)+\Lambda_{i2}([\psi])$。由此可以将$\mathcal{Y}(s)$按照相关参数重新组合：

$$\mathcal{Y}(s)=\displaystyle\sum\dfrac{\Lambda_{i1}(\alpha)}{s+\lambda_i}+\sum\dfrac{\Lambda_{i2}([\psi])}{s+\lambda_i}$$

当$\alpha=1$时自然就是原方程的解。但是，当我们置$\alpha=0$时，相当于系统接受的**输入为**$0$，但依然产生输出：

$$\mathcal{Y}_2(s)=\displaystyle\sum\dfrac{\Lambda_{i2}([\psi])}{s+\lambda_i}$$

将这个输出称为系统的**零输入响应**。

同样地，如果置$[\psi]=0$(意思是使所有的初始值$\psi_i$都取$0$)，就相当于**初始松弛条件**，或称为令系统初始状态为$0$，由此产生的输出：

$$\mathcal{Y}_1(s)=\displaystyle\sum\dfrac{\Lambda_{i1}(\alpha)}{s+\lambda_i}$$

就称为系统的**零状态响应**。

系统的总响应表达式：

$$\mathcal{Y}(s)=\displaystyle\sum\dfrac{\Lambda_{i1}(\alpha)}{s+\lambda_i}+\sum\dfrac{\Lambda_{i2}([\psi])}{s+\lambda_i}$$

说明了系统的响应总能拆分为**零输入响应和零状态响应的和**。

---

## 三、离散傅里叶变换与线性常系数差分方程

只需要将差分方程两边同时施行离散傅里叶变换：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_k\mathcal{F}\left\{ y[n-k] \right\}=\sum_{k=0}^{M}b_k\mathcal{F}\left\{ x[n-k] \right\}$$

进一步利用**时间平移**：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_ke^{-jk\omega}Y(e^{j\omega})=\sum_{k=0}^{M}b_ke^{-jk\omega}X(e^{j\omega})$$

$X(e^{j\omega}),Y(e^{j\omega})$中不含$k$，因此可以提取到求和号外。于是系统函数就非常显然了：

$$H(e^{j\omega})=\dfrac{Y(e^{j\omega})}{X(e^{j\omega})}=\dfrac{\displaystyle\sum_{k=0}^{M}b_ke^{-jk\omega}}{\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_ke^{-jk\omega}}$$

因此，对于线性常系数差分方程，其系统函数是(关于$e^{-jk\omega}$的)有理分式。这样，对于任意具有有理分式形式傅里叶变换的输入$x(t)$，就可以在计算$Y(e^{j\omega})=H(e^{j\omega})X(e^{j\omega})$之后，利用部分分式展开，非常方便地逆变换为时域上的输出信号$y(t)$。

---

## 四、$Z$变换与线性常系数差分方程

### 1.双边$Z$变换

只需要将差分方程两边同时施行$Z$变换：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_k\mathcal{Z}\left\{ y[n-k] \right\}=\sum_{k=0}^{M}b_k\mathcal{Z}\left\{ x[n-k] \right\}$$

进一步利用**时间平移**：

$$\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_kz^{-k}Y(z)=\sum_{k=0}^{M}b_kz^{-k}X(z)$$

$X(z),Y(z)$中不含$k$，因此可以提取到求和号外。于是系统函数就非常显然了：

$$H(z)=\dfrac{Y(z)}{X(z)}=\dfrac{\displaystyle\sum_{k=0}^{M}b_kz^{-k}}{\displaystyle\sum_{k=0}^{N}a_kz^{-k}}$$

为了确定系统函数的**收敛域**，一般我们应当指定系统的性质，例如**因果性**或**稳定性**。之后就可以对系统的性质做出进一步的分析。

对于线性常系数差分方程，其系统函数是有理分式。这样，对于任意具有有理分式形式傅里叶变换的输入$x(t)$，就可以在计算$Y(z)=H(z)X(z)$之后，利用部分分式展开，结合**收敛域**，非常方便地逆变换为时域上的输出信号$y(t)$。

### 2.单边$Z$变换

类似于单边拉普拉斯变换，单边$Z$变换的时间平移同样会使其携带初始信息。因此在给定初始值的情况下，常使用单边$Z$变换来求解。并且，系统的总响应也能看做零输入响应和零状态响应的和。
